%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \documentclass[12pt,papel,twoside]{ibtesis}
\documentclass[12pt,screen,twoside,pagebackref]{ibtesis}
% \documentclass[12pt,papel,singlespace,oneside]{ibtesis}
% \documentclass[12pt,papel,preprint,singlespace,oneside]{ibtesis}

%\newcommand{\kari}[1]{\textcolor{red}{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Paquetes extra %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Por conveniencia: aqu\'{\i} puede cargar todos los paquetes y definir los comandos 
% que necesite
\usepackage{ibextra}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Informacion sobre la tesis %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Estudio del movimiento de poblaciones animales: redes complejas de interacción inspiradas en datos de campo.}
\author{Marco Madile Hjelt}
\director{Dra. Karina F. Laneri }
\codirector{Dr. Luis G. Moyano}
\carrera{Tesis Carrera de Licenciatura en F\'{\i}sica}
\grado{Licenciando}
\laboratorio{ Centro At\'{o}mico Bariloche}
\jurado{Dr. Marcelo N. Kuperman ~ (Instituto Balseiro)} 
%Dr.~Segundo Jurado (Universidad Nacional de Cuyo)\\ 
%Dr.~J.~Otro Jurado (Univ. Nac. de LaCalle)\\
%Dr.~J.~L\'{o}pez Jurado (Univ. Nac. de Mar del Plata)\\
%Dr.~U.~Amigo (Instituto Balseiro, Centro At\'{o}mico Bariloche)
\palabrasclave{Redes complejas, Chelonoidis chilensis, Uso de refugios}
\keywords{Complex neworks, Chelonoidis chilensis, Burrow use}
% Si queremos poner la fecha manualmente:
% \date{Diciembre de 2099}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\titlepagefalse % Si no quiere compilar la portada descomente esta linea
%\includeonly{apendices} % Compilar s\'{o}lo estos archivos 
\graphicspath{{figs/}} % Lugar donde encontrar las figuras generales (se puede poner uno en cada cap{\'{\i}}tulo)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

% Dentro del environment 'preliminary' va:
% la dedicatoria, resumen, abstract, indices

\begin{preliminary}

% Escriba su dedicatoria
\dedicatoria{
A mi familia\\
A mis amigos
}

%%% \'{I}ndices %%%%

% \begin{abreviaturas}
%                                 %Abreviaturas
% \end{abreviaturas}

\tableofcontents                %\'{I}ndice

\listoffigures                  %Figuras

\listoftables                   %Tablas

\include{resumen}

\end{preliminary}


% Podemos usar cualquiera de los dos comandos: \input o \include para incluir el texto
\input{cap1}
\include{cap2}
\include{cap3}
\include{cap4}

%\appendix
%\include{apend1}

\begin{biblio}
\bibliography{mibib}
\end{biblio}


\begin{postliminary}

% \begin{seccion}{Publicaciones asociadas}
%   \begin{enumerate}
%   \item Mi primer aviso en la revista \textbf{ABC}, 1996
%   \item Mi segunda publicaci\'{o}n en la revista \textbf{ABC}, 1997
%   \end{enumerate}
% \end{seccion}

\begin{seccion}{Agradecimientos}
A Kari y Luis, por haber sido tan buenos directores y por haberme enseñado tanto. Ya sea en el aula (ML), en Git o en las numerosas reuniones que tuvimos durante el desarrollo de la tesis. La verdad la pasé muy bien tanto en la tesis como en laboratorio avanzado y eso tiene mucho mérito. También quería agradecer a todos las personas que participaron en las campañas de medición, haciendo mi tesis posible. \\

A mi mamá, por siempre estar para mí en todo momento, priorizando felicidad. En sus llamadas, dándome el apoyo emocional en caso de que sea necesario o simplemente mejorando mi día. No hubiera llegado a nada, en cada tropezón sé que la mejor idea es hablar con ustedes. \\

A mi papá, siempre apoyándome en mis decisiones y ayudándome a crecer como persona. Y por transmitirme su pasión por los animales y enseñándome a pensar como científico y hacerme tantas preguntas. No estaría acá si no fuera por esas tardes viendo como se incubaban los huevos de las gallinas araucanas y estoy más que agradecido por ello. \\

A mi abuela, por haberme abierto sus brazos en su casa los primeros años de carrera y todo su soporte para que hoy esté entregando esta tesis.\\

A Flor, por haberme bancado incondicionalmente, haberme regalado tantos momentos de calidad y por haberme acompañado en cada momento de los últimos años. Tener la motivación de verte, hacía los trabajos pesados más ligeros. \\

A Tincho, Eze, Mr Bean, Bata, Tebo, Fran, Ecu, Nico, Guate y la actual banda del Sabato. Hicieron que mi vida universitaria fuera mucho más divertida, siempre una sonrisa en la cara. Me hicieron sentirme más que agradecido de haber entrado al Balseiro, son la familia que elegí. 
\end{seccion}

\end{postliminary}

\end{document}

