%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \documentclass[12pt,papel,twoside]{ibtesis}
\documentclass[12pt,screen,twoside,pagebackref]{ibtesis}
% \documentclass[12pt,papel,singlespace,oneside]{ibtesis}
% \documentclass[12pt,papel,preprint,singlespace,oneside]{ibtesis}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Paquetes extra %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Por conveniencia: aqu\'{\i} puede cargar todos los paquetes y definir los %comandos que necesite
\usepackage{ibextra}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}%Cambio el titulo del entorno algoritmo por %el idioma.
\makeatother
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
%\usepackage[chapter]{algorithm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Informacion sobre la tesis %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\title{Titulo de la tesis}
%\author{}
%\director{}
%\codirector{}
%\carrera{Tesis Carrera de Maestr\'{\i}a en F\'isica/Ingenier'{\ia}
%\grado{Maestrando}
%\laboratorio{F\'{i}sica Estad\'{i}stica e Interdisciplinaria -- Centro At\'{o}mico Bariloche}
%\jurado{}
%\palabrasclave{}
%\keywords{}
% Si queremos poner la fecha manualmente:
%\date{Diciembre de 2099}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\titlepagefalse % Si no quiere compilar la portada descomente esta linea
%\includeonly{apendices} % Compilar s\'{o}lo estos archivos 
%\graphicspath{{includes/}} % Lugar donde encontrar las figuras generales (se puede poner uno en cada cap{\'{\i}}tulo)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\renewcommand{\i}{\italic{i}}
\begin{document}
%\maketitle
\section*{Bitácora - Maestría IB Marco Madile Hjelt- }

Este template sirve a su vez como plantilla del formato Oficial de tesis de maestría IB, cuando se descomenta lo que está comentado y se completa en los campos correspondientes tal como está indicado.\\ 

\subsection{Reunión 12 de Agosto de 2022}\\

KARINA: En esta primera reunión, Marco nos mostró la distribución de links obtenida para los encuentros en espacio y tiempo de las tortugas que veniamos monitoreando hasta ahora con tortugometro.\\
Creamos un proyecto en Github MaestriaIBMarco, donde agregué el libro de modelos para datos de telemetría de Hooten et. al. y un artículo que encontré sobre redes de interacción social de tortugas y también los nuevos datos de los 6 IgotoGPS que estuvieron monitoreando desde Enero hasta ahora.\\
Quedamos en que Marco comenzaría a hacer:\\
1) Con Igraph o networkx la matriz de adyacencia a partir de los datos. Los nodos son las tortugas y los links indican quien se encontró con quien.\\ 
2) Aumentar el grosor de links indicando cuantas veces se repitió el encuentro.\\
3) Hacer el mismo análisis con los nuevos datos de Igoto (15 días) para comparar resultados con los datos de tortugometro que están en una ventana temporal más chica (4 días).\\
4) Importante: Marco, fijate que hay una hoja que dice radiotransmisores10y30, son datos de gps medidos a mano, luego de rastrear a la tortuga con antena Yagui. Entonces seria importante verificar que esas coordenadas coinciden (dentro de cierto error) con las reportadas por en Igotu. Veo que no están ordenadas las fechas...lo que puede complicar la comparación....pero bueno hagamoslo esta vez para convencernos de que coinciden (por ejemplo yo dibujaria los puntos de tx de otro color arriba de los otros para ver si coinciden o no). Los datos de T10b.csv y T30b.csv deberían ser los mismos que los T10.csv y T30.csv de la otra carpeta.\\ 

5) Armar la red con las madrigueras nocturnas (esto lo acabo de agregar je).\\

Cosas curiosas que encontramos: la cantidad de conexiones a partir de 7 (?) sube cuando relajo el tiempo en el que cuento los eventos de encuentros espaciotemporales.\\
Adjunto un .bib pero ojo! que se que tiene muchos errores, igual sirve a modo de guía bibliográfica, no lo corrijan porque ya lo tengo corregido por ahi, luego se los paso.\\

Marco hasta reunion del 25 de agosto de 2020: \\
1) En carpeta primeras redes, arme redes de interacción de tortugas con distintas condiciones de encuentro.\\
2) agregué al codigo que el tamaño del edge sea dependiente del número de veces que  repitieron el encuentro.\\
3) agregué una función que me devuelva un dicionario de nombres de tortugas a sexo a partir de los datos guardados en csv.\\ 
4) con mismo dicionario pinte los nodos de rosa, azul y gris  para las tortugas machos, hembras y desconocidas respectivamente.\\ 
5) arme codigo para leer datos del Igoto y calcular los encuentros con este nuevo formato de archivos (excel de distintas columnas con formato variable sobre el mismo archivo).\\
6) sobre esta tarde (24/8) voy a armar las redes con estos nuevos ajustes y datos. 

\subsection*{Reunión 25 de Agosto}

KARINA, ideas para la reunión: 
0) Identificar sexo de tortugas T6, T54, T128, T184.\\
1) Identificar los refugios identificando lat, lon donde paso la noche la tortuga y dibujarlos sobre el mapa\\
2) Clasificar los "tipos de encuentros entre tortugas", si son encuentros largos (i. e., persecucion macho-
hembra o compartieron refugio por ejemplo) o si son encuentros cortos.\\ 
3) Encuentro trabajo "Inferring social structure and its drivers from refuge
use in the desert tortoise, a relatively solitary species" Sah et. al. 2016 (referencia subida a la carpeta bibliografia)
, algunas conclusiones que nos pueden servir como ideas:\\
"We show that seasonal variation has a strong impact on
tortoise burrow switching behavior.\\
"popular refuges can be used to iden-
tify core habitat areas."\\
"sudden changes in the
refuge switching behavior of individuals can be used as an
early warning signal of disturbances that may ultimately
affect population fitness."\\



4) Dos posibles papers?: \\
    a) Redes de interacción entre tortugas, estudio de las escalas temporales (igoto vs. tortugometro), 
    implicancia desde lo social y relevancia en la transmisión de enfermedades.\\
    b) Modelos de movimiento inspirados en los datos (distribucion de tamaño de paso y tiempo de espera), 
    ajustes de los modelos a los datos. Posible adaptación/extensión de los modelos de Tesis Laila para el monito? 
    por ejemplo caminatas correlacionadas (CRW). Para luego hacer el ajuste a los datos.\\

5) Pensar que tortugas conviene monitorear en la próxima campaña en funcion de estos resultados. Por ejemplo
monitorear con igoto las mismas tortugas que se han monitoreado para las redes?\\

6) Normalizar el ancho de los links (con la suma de encuentros de todos los dias de todas las tortugas (?)) para poder ver diferencia en la cantidad de encuentros durante 20min, 5 dias y 15dias
para que viendo las tres redes nos demos cuenta a simple vista de la cantidad de encuentros.

7) hacer funcion general para calcular simultaneidad en el set de datos, con felxibilidad para cambiar la ventana 
de tiempo (minutos a dias por ejemplo) y para diferenciar dia de noche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%lo siguiente va debajo de begindocument y antes de comenzar la introduccion de la tesis.
% Dentro del environment 'preliminary' va:
% la dedicatoria, resumen, abstract, indices

%\begin{preliminary}
  
    % Escriba su dedicatoria
    %\dedicatoria{}

    %%% \'{I}ndices %%%%

   %\begin{abreviaturas}
                                %Abreviaturas
    %                                 GPU: Unidad de Procesamiento Gr\'afico %(Graphics Processing Unit)\\
    %\end{abreviaturas}
    
    %\tableofcontents                %\'{I}ndice
    
    %\listoffigures                  %Figuras
    
    %\listoftables                   %Tablas
    
    %\include{resumen} //si quiero incluir un archivo resumen.tex que esté en este mismo directorio

%\end{preliminary}

% Podemos usar cualquiera de los dos comandos: \input o \include para incluir el texto
%\input{cap1}
%\include{cap2}

%\appendix
%\include{apend1}


\begin{biblio}
\nocite{*}
\bibliography{referencestortoises}
\end{biblio}

%\begin{postliminary}

    %\begin{seccion}{Agradecimientos}
    
    %\end{seccion}

%\end{postliminary}

\end{document}